\subsection{Baustopp klimaschädlicher Mobilitätsinfrastruktur}
\hypertarget{was-ist-das-problem}{%
\subsubsection{Was ist das Problem?}\label{was-ist-das-problem}}

Der Straßenverkehr ist weltweit für rund 13\% der menschlichen →
\href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&highlight=monokulturen\#TREIBHAUSGASEMISSIONEN}{Treibhausgas-Emissionen}
verantwortlich. In Deutschland sind es 17\%. Der Flugverkehr ist
weltweit für rund 7\% des Treibhauseffektes verantwortlich. Der
CO\textsubscript{2}-Ausstoß des Autoverkehrs ist in Deutschland in den
letzten zwanzig Jahren sogar noch gestiegen. Wenn es nach der aktuellen
Bundesregierung geht, wird der PKW-Verkehr bis 2030 um weitere 10\% und
der LKW-Verkehr um 17\% wachsen. Trotz Klimavertrag von Paris, trotz
UN-Artenschutz-Vertrag von Rio de Janeiro, die Infrastruktur der
Mobilität mit Automobil und Flugzeug wird immer noch ausgebaut. In
Berlin soll die A 100 weitergebaut werden, bei Halle die A 143, die A 14
bei Magdeburg, die A 20 bei Lübeck und viele weitere. Auch auf
kommunaler Ebene ist die Verkehrsplanung nach wie vor auf den
Autoverkehr fokussiert. In Berlin und Wien ist außerdem ein großer
Ausbau des Flugverkehrs vorgesehen. Für eine Dekarbonisierung bis zur
Jahrhundertmitte muss auch der Verkehrssektor, der aktuell für 18\% der
Treibhausgas-Emissionen in Deutschland verantwortlich ist, auf 0\%
Emissionen kommen.

\hypertarget{was-ist-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Was ist die Maßnahme?}\label{was-ist-die-mauxdfnahme}}

Ein Stopp des Ausbaus und der weiteren Planung von klimaschädlicher
Verkehrsinfrastruktur und somit kein weiteres Wachstum des
Straßennetztes und der Fluginfrastruktur.

\hypertarget{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}{%
\subsubsection{Wie kann die Umsetzung
aussehen?}\label{wie-kann-die-umsetzung-aussehen}}

Durch einen veränderten Fokus in der Verkehrspolitik sollen Gelder, die
für den Ausbau klimaschädlicher Mobilitätsinfrastruktur genutzt werden
bzw. für diesen vorgesehen sind, stattdessen für einen umfassenden
Ausbau der Bahn eingesetzt werden.

\hypertarget{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}{%
\subsubsection{Wie wird damit dem Klimawandel entgegen
gewirkt?}\label{wie-wird-damit-dem-klimawandel-entgegen-gewirkt}}

Damit wird ein Ende des Wachstums im Bereich des motorisierten
Individualverkehrs (MIV) und des Flugverkehrs eingeleitet und durch die
Investition der eingesparten Gelder in nachhaltige Verkehrsinfrastruktur
(Bahnausbau, Nachtzüge, ÖPNV) die Mobilitätswende finanziert und
gefördert.

\hypertarget{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}{%
\subsubsection{Welche anderen Effekte hat die
Maßnahme?}\label{welche-anderen-effekte-hat-die-mauxdfnahme}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Verhinderung/Minderung der zukünftigen →
  \href{https://wiki.gerechte1komma5.de/tiki-index.php?page=Glossar\&amp;structure=Allgemeines\&amp;latest=1\#FL_CHENVERSIEGELUNG}{Flächenversiegelung}
  durch Verkehrsinfrastruktur
\item
  Verhinderung der Zerschneidung von Landschaft und Lebensräumen
\end{itemize}

\hypertarget{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}{%
\subsubsection{Wie lang dauert es, bis die Maßnahme Wirkung
zeigt?}\label{wie-lang-dauert-es-bis-die-mauxdfnahme-wirkung-zeigt}}

Der Bau- und Planungsstopp würde als starkes politisches Signal an
Wirtschaft und Gesellschaft unmittelbar Wirkung zeigen und ein zwingend
notwendiges Umdenken im Bereich der Mobilität bewirken. Jede neu gebaute
Straße ermöglicht nicht nur das Wachstum des Autoverkehrs, sondern
schadet auch durch einen enormem Ressourcenverbrauch beim Bau und der
damit einhergehenden Flächenversiegelung und Landschaftszerschneidung
der Umwelt und dem Klima. Das heißt der Bau- und Planungsstopp würde
bereits in naher Zukunft Ressourcen einsparen. Wenn die eingesparten
Gelder richtig investiert werden, kann die Maßnahme die Mobilitätswende
als Ganzes stark beschleunigen, was bereits in wenigen Jahren durch eine
Reduktion des MIV und Flugverkehrs Treibhausgas-Emissionen einsparen
könnte.

\hypertarget{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}{%
\subsubsection{Bezüge zu anderen
Maßnahmen}\label{bezuxfcge-zu-anderen-mauxdfnahmen}}

Der Baustopp muss zwingend mit dem Bahnausbau einhergehen, könnte diesen
aber, wie bereits erwähnt, mitfinanzieren und so beschleunigen.
